\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{manfnt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nicefrac}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
%\pgfplotsset{ticks=none}
%\pgfplotsset{plot coordinates/math parser=false}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{plotmarks}

\newlength\figureheight
\newlength\figurewidth


\begin{document}

\title{\textsc{Économie industrielle\\ \small{(Correction de la fiche de TD n°1)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Maine, Gains. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}

\maketitle

\exercice{1} \question{1} Le monopole  égalise la recette marginale et
le coût marginal. Puisque, pour l'instant, nous ne disposons que de la
fonction  de  demande --  qui  détermine  les quantités  demandées  en
fonction  du prix  -- il  faut considérer  une marginalisation  (de la
recette et  du coût du monopole)  par rapport aux prix.  La recette du
monopole est donnée par :
\[
\mathcal R(p) \equiv pD(p) = p(a-bp) 
\]
Ainsi la recette marginale est simplement :
\[
\mathcal R_m(p) \equiv \frac{\mathrm d\mathcal R}{\mathrm dp}(p) = a-2bp 
\]
Le coût marginal supporté par la firme est donné par :
\[
\mathcal C(p) \equiv C(D(p))
\]
Pour obtenir le coût marginal il suffit de savoir écrire une dérivée en chaîne :
\[
\mathcal C_m(p)\equiv\frac{\mathrm d \mathcal C}{\mathrm dp} = \frac{\mathrm d C}{\mathrm d q}
\frac{\mathrm d q}{\mathrm d p}
\]
ce que nous pouvons aussi écrire :
\[
\mathcal C_m(p) = C'(D(p))D'(p)
\]
Pour calculer l'effet  d'une variation du prix sur le  coût on compose
l'effet  du variation  du  prix sur  la quantité  (via  la dérivée  de
fonction de demande par rapport au prix) et l'effet de la variation de
la quantité  sur le coût  (via la dérivée de  la fonction de  coût par
rapport  à  la  quantité).   En substituant  les  expressions  de  ces
dérivées\footnote{On a :
\[
D'(p) = -b 
\]
et
\[
C'(q) = 2cq
\]}, il vient :
\[
\mathcal C_m(p) = 2cD(p)(-b)
\]
ou encore, en substituant la définition de la fonction de demande :
\[
\begin{split}
\mathcal C_m(p) &= 2c(a-bp)(-b)\\
&= 2cb^2\times p-2cab
\end{split}
\]
Le monopole choisit le prix qui égalise recette marginale et coût marginal, c'est-à-dire choisit
le prix $p^m$ vérifiant :
\[
\mathcal R_m(p^m) = \mathcal C_m(p^m)
\]
Nous devons donc avoir :
\[
a-2b\times p^m = 2cb^2\times p^m-2cab
\]
\[
\Leftrightarrow a(1+2cb) = (1+cb)2b\times p^m
\]
d'où finalement :
\[
\boxed{ p^m = \frac{a(1+2cb)}{(1+cb)2b} }
\]
Le prix du monopole dépend des  paramètres des fonctions de demande et
de coût.   \question{2} Pour déterminer  la quantité de  bien produite
par le  monopole il  suffit de  substituer $p^m$  dans la  fonction de
demande :
\[
\begin{split}
q^m &= a - b p^m\\
&= a - \frac{a(1+2cb)}{(1+cb)2}\\
&= a\left(1-\frac{(1+2cb)}{(1+cb)2}\right)\\ 
&= a\frac{(1+cb)2-(1+2cb)}{(1+cb)2}
\end{split}
\]
d'où finalement :
\[
\boxed{ q^m = \frac{a}{2(1+cb)} } 
\]
La  quantité  offerte  par  le  monopole  dépend  des  paramètres  des
fonctions de demande et de coût.  Par exemple, on voit directement que
la quantité  offerte par le monopole  est d'autant plus faible  que le
coût variable ($c$) est important.  \question{3} Le profit du monopole
est la  différence entre  ses recettes  et son  coût de  production. À
l'optimum du monopole nous avons :
\[
\begin{split}
\Pi &= p^mq^m - C(q^m)\\
&= \frac{a(1+2cb)}{(1+cb)2b}\frac{a}{2(1+cb)} - CF - c \left(\frac{a}{2(1+cb)}\right)^2
\end{split}
\] 
d'où :
\[
\boxed{ \Pi =
\frac{a^2}{4b(1+cb)} - CF }
\] 
Notez que  dans l'éventualité d'un  coût fixe $CF$ important,  dans le
sens où  il serait  supérieur à $\frac{a^2}{4b(1+cb)}$,  le monopole
obtiendrait alors un profit négatif. Dans ce cas il devrait choisir de
ne  pas   servir  le  marché.   \question{4}   Trivial.   \question{5}
L'élasticité prix de la demande est définie de la façon suivante :
\[
\begin{split}
\epsilon &= -\frac{p}{q}\frac{\mathrm dq}{\mathrm dp}\\
&= -p\frac{D'(p)}{D(p)}
\end{split}
\]
Par substitution il vient :
\[
\boxed{ \epsilon = \frac{bp}{a-bp} }
\]
L'élasticité prix de la demande dépend du niveau du prix. \question{6}
La demande réciproque est une fonction  qui détermine le prix à partir
des quantités. Nous avons :
\[
\begin{split}
q &= a - bp\\
\Leftrightarrow bp &= a - q\\
\Leftrightarrow p &= \frac{a}{b} - \frac{1}{b}q 
\end{split}
\]
D'où finalement :
\[
\boxed{ P(q) =  \frac{a}{b} - \frac{1}{b}q }
\]
\question{7}  Trivial. Il  faut  cependant noter  que maintenant  nous
marginalisons (la  recette et le coût  du monopole) par rapport  à $q$
(et non plus $p$). Ainsi la recette marginale s'écrit maintenant :
\[
R_m (q) = \frac{a}{b} - \frac{2}{b}q
\]
et le coût marginal (plus de dérivation en chaîne) :
\[
C_m(q) = 2cq
\] 
L'équilibre concurrentiel est donné par l'intersection de la courbe de
demande  réciproque, $P(q)$,  et de  la  courbe de  coût marginal.  La
comparaison montre  que l'équilibre concurrentiel est  caractérisé par
un  prix plus  faible et  des  quantités plus  importantes. On  montre
facilement que :
\[
q^* = \frac{a}{1+2cb} > \frac{a}{2+2cb} = q^m 
\]
et que le prix concurrentiel est :
\[
p^* = \frac{a}{b}\frac{2cb}{1+2cb} 
\]

\bigskip

\exercice{2}  \question{1}  Pour  que  la  fonction  de  demande  soit
croissante  il faut  et il  suffit  que le  paramètre $\epsilon$  soit
positif, En effet nous avons :
\[
D'(p) = -\kappa \nu p^{-\nu-1}
\] 
\question{2} En  appliquant la définition donnée  plus de l'élasticité
prix, il vient :
\[
\begin{split}
 \epsilon &= -p\frac{-\kappa \nu p^{-\nu-1}}{\kappa p^{-\nu}}\\
 &= \nu
\end{split}
\]
L'élasticité prix de la demande  est constante. \question{3} Le profit
de la firme s'écrit :
\[
\Pi(p) = \kappa p^{1-\nu} - C(\kappa p^{-\nu}) = \mathcal R(p) - \mathcal C(p) 
\]
Nous avons :
\[
\Pi'(p) = \mathcal R'(p) - C'(D(p))D'(p) 
\]
et 
\[
\Pi''(p) = \mathcal R''(p) - C''(D(p))\left[D'(p)\right]^2 - C'(D(p))D''(p) 
\]
avec $\mathcal  R(p) = \kappa p^{1-\nu}$  et $C$ une fonction  de coût
croissante et  convexe quelconque. La  condition du premier  ordre du
monopole stipule que le  coût mar\-ginal $C'(D(p))D'(p)$ doit égaliser
la recette  marginale $\mathcal  R'(p)$. Nous pouvons  donc remplacer,
dans  l'expression de  la dérivée  seconde du  profit, $C'(D(p))$  par
$\mathcal R'(p)/D'(p)$. Ainsi nous avons :
\[
\Pi''(p) = \mathcal R''(p) - C''(D(p))\left[D'(p)\right]^2 - \frac{\mathcal R'(D(p))}{D'(p)}D''(p) 
\]
Le second terme est négatif (car la fonction de coût est convexe). Une
condition  suffisante  pour que  la  dérivée  seconde du  profit  soit
négative est  que la  somme du  premier et  dernier termes  soit aussi
négative. On montre facilement que :
\[
\mathcal R''(p)-\frac{\mathcal R'(D(p))}{D'(p)}D''(p) = \kappa p ^{-\nu-1}(1-\nu)
\]
Ainsi  la  dérivée du  profit  est  forcément  négative si  $\nu$  est
supérieur à  un. Si l'élasticité  prix de  la demande n'est  pas assez
importante,  alors   la  recette  mar\-ginale  devient   une  fonction
croissante des prix ($\mathcal  R'(p) = \kappa (1-\nu)p^{-\nu}$). Dans
ce cas le monopole a toujours  intérêt à augmenter son prix, le profit
du monopole n'est pas borné. Si les quantités demandées baissent moins
que le prix  augmente, alors la recette augmente,  les coûts diminuent
et le profit augmente.

\bigskip

\exercice{3} \question{1} Le monopole égalise la recette marginale et le coût marginal. La recette du monopole est donnée par :
\[
\mathcal R(p) = p D(p) = \kappa p^{-1}
\]
La recette marginale, par rapport au prix, est :
\[
\mathcal R_m(p) = -\kappa p^{-2}<0
\]
La  recette  du monopole  est  monotone  décroissante par  rapport  au
prix. On vérifie facilement que la recette marginale est elle même une
fonction monotone  croissante du prix.  Par ailleurs le  coût marginal
par rapport aux prix est :
\[
\begin{split}
\mathcal C_m(p) &= \frac{\mathrm d C}{\mathrm d q}\frac{\mathrm d q}{\mathrm d p}\\
  &= (c_0+2c_1D(p))\left(-2\kappa p^{-3}\right)\\
  &= -2\kappa p^{-3}\left(c_0 + 2c_1 \kappa p^{-2}\right)<0
\end{split}
\]
Le coût du monopole est une  fonction décroissante du prix. On vérifie
facilement que  le coût  marginal est lui  même une  fonction monotone
croissante du  prix. Le  monopole, en quête  d'un profit  maximal, est
confronté à un arbitrage : en augmentant son prix il réduit sa recette
car cela  contribue à baisser  la demande  qui lui est  adressée, mais
dans  le même  temps cela  réduit  son coût  de production  (puisqu'il
produit moins).  À l'optimum  du monopole,  la recette  marginale doit
égaliser le  coût marginal. Le prix  du monopole, $p^m$, est  donc tel
que :
\[
-\kappa \left[p^m\right]^{-2} = -2\kappa \left[p^m\right]^{-3}\left(c_0 + 2c_1 \kappa \left[p^m\right]^{-2}\right)
\]
En simplifiant, il vient :
\[
p^m = 2c_0 + 4c_1 \kappa \left[p^m\right]^{-2}
\]
soit en multipliant par le carré de $p^m$ :
\begin{equation}
  \label{eq:ex:3:pm}
  \left[p^m\right]^{3} - 2c_0 \left[p^m\right]^{2} - 4c_1\kappa = 0
\end{equation}
Si $c_1=0$, c'est-à-dire si la fonction coût est linéaire ou si le coût marginal ($c_0$) est constant, on obtient $p^m=2c_0>c_0$ (le prix proposé par le monopole est supérieur au prix que nous observerions sur un marché parfaitement concurrentiel). Plus généralement le prix du monopole est solution de l'équation (\ref{eq:ex:3:pm}). On peut montrer que cette équation n'admet qu'une seule solution réelle et que celle-ci doit être supérieure ou égale à $2c_0$ (on é l'égalité si et seulement si $c_1=0$)\footnote{Pour établir ce résultat, représentez graphiquement la fonction $\varphi (x) = x^3-2c_0 x^2 - 4c_1\kappa$ et montrez que l'intersection de la courbe représentative de $\varphi$ et de l'axe des abscisses est unique (pour toutes valeurs positives de $c_1$, $c_2$ et $\kappa$).}. Comme pour les polynômes d'ordre deux il existe une formule générale pour les racines des polynômes d'ordre trois. En appliquant cette formule\footnote{Vous pouvez, par exemple, trouver cette formule générale sur \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Cubic_function}{wikipedia}.} on trouve la racine :
% \[
% p = -\frac{4}{3}c_0
% \]
% \[
% q = -\frac{16}{27}c_0^3-4c_1\kappa
% \]
% \[
% \Delta = -(4p^3+27q^2)
% \]
% \[
% \begin{split}
%   u &= \sqrt[3]{\frac{1}{2}\left(-q+\sqrt{-\frac{\Delta}{27}}\right)}\\
%   v &= \sqrt[3]{\frac{1}{2}\left(-q-\sqrt{-\frac{\Delta}{27}}\right)}
% \end{split}
% \]
% \[
% z = u+v
% \]
% \[
% p^m = z + \frac{2}{3}c_0
% \]
% \[
% \Delta = -\left(27\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa\right)^2-4\left(\frac{4}{3}c_0\right)^3\right)
% \]
% \[
% \begin{split}
%   u &= \sqrt[3]{\frac{1}{2}\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa+\sqrt{\frac{\left(27\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa\right)^2-4\left(\frac{4}{3}c_0\right)^3\right)}{27}}\right)}\\
%   v &= \sqrt[3]{\frac{1}{2}\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa-\sqrt{\frac{\left(27\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa\right)^2-4\left(\frac{4}{3}c_0\right)^3\right)}{27}}\right)}
% \end{split}
% \]
\[
\begin{split}
  p^m = &\sqrt[3]{\frac{1}{2}\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa+\sqrt{\frac{27\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa\right)^2-4\left(\frac{4}{3}c_0\right)^3}{27}}\right)}\\
  +&\sqrt[3]{\frac{1}{2}\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa-\sqrt{\frac{27\left(\frac{16}{27}c_0^3+4c_1\kappa\right)^2-4\left(\frac{4}{3}c_0\right)^3}{27}}\right)}+\frac{2}{3}c_0
\end{split}
\]
\question{2} La quantité  de bien échangée sur le  marché, $q^m$, peut
être obtenue  en évaluant  la fonction  de demande  en $p^m$ :  $q^m =
\nicefrac{\kappa}{\left.p^m\right.^{2}}$.        \question{3}       et
\question{4} On sait déjà que la demande est monotone décroissante par
rapport au prix  et que la recette marginale et  le coût marginal sont
des fonctions négatives et croissantes par rapport au prix.  La figure
\ref{fig:exo-3:qestion-3}  représente  graphiquement  la  demande,  la
recette  marginale et  le coût  marginal, pour  $\kappa=c_0=c_1=1$. Le
prix du monopole est défini  par l'intersection des courbes de recette
marginale et de  coût marginal.  \question{5} L'élasticité  prix de la
demande  est égale  à deux  (voir l'exercice  2) pour  tout $p$.   Une
augmentation  du prix  de 1\%  entraîne une  baisse de  la demande  de
2\%. \question{6} La  fonction de demande réciproque  $P(q)$ est telle
que $p = P(D(p))$. En inversant la fonction de demande, on obtient :
\[
P(q) = \kappa^{\frac{1}{2}}q^{-\frac{1}{2}}
\]
\question{7} La fonction de demande  inverse est une fonction positive
monotone décroissante de la quantité. La recette du monopole est $R(q)
= qP(q)$,  la recette  marginale est  donc $R_m(q) =  qP'(q) +  P(q) =
\frac{\tilde  \kappa}{2}q^{-\frac{1}{2}}$.  La  recette marginale  par
rapport à  la quantité est  une fonction positive et  décroissante. Le
coût marginal, par rapport à la quantité, est simplement $C_m(q) = c_0
+  2c_1 q$ ; il s'agit d'une une fonction positive et croissante.

\newpage

\begin{figure}[H]
  \centering
    \input{exercice-3-question-3.tikz}
    \caption{Prix d'équilibre sur un marché servi par un monopole.}
    \label{fig:exo-3:qestion-3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \input{exercice-3-question-7.tikz}
    \caption{Comparaison entre l'équilibre sur un marché parfaitement concurrentiel et l'équilibre sur un marché servi par un monopole.}
    \label{fig:exo-3:qestion-7}
\end{figure}


\end{document}